\label{chapter:tecnicas}
El reconocimiento automático del habla es un área de estudio dentro de la Inteligencia Artificial que busca conseguir que las computadoras puedan utilizar información obtenida de sonidos que contienen habla humana y poder procesarla para objetivos variados como dictado automático, reconocimiento de comandos, traducción automática, reconocimiento de palabras claves, etc.

Generalmente, el audio está almacenado en formato digital y se necesita procesarlo para conseguir extraer las características necesarias para la tarea. 

Una vez que se pudo extraer la información principal del audio, dada la enorme variabilidad del habla humana, se utilizan modelos estadísticos que permiten a los programas de reconocimiento tomar decisiones sobre el contenido y poder, así, cumplir con el objetivo del sistema. Para el caso de este trabajo, los modelos utilizados se conocen como Modelos Ocultos de Markov (HMMs por sus siglas en inglés).

En general, la dificultad de la tarea de reconocimiento del habla está ligada al tipo de sistema que se desea realizar. Sistemas como reconocedores de dígitos dependientes del hablante son relativamente sencillos, en cambio, sistemas de reconocimiento sobre habla continua con vocabulario amplio, independiente del hablante, son considerados de gran dificultad \cite{jurafsky2009speech}. 

A continuación se detalla este proceso, haciendo hincapié en los métodos que aplican al reconocimiento de palabras claves. El contenido de este capítulo se basa en los capítulos 6 y 9 del libro Speech and Language processing de \textcite{jurafsky2009speech}.
 
\input{capitulos/tecnica/arquitectura}
\input{capitulos/tecnica/mfccs}
\input{capitulos/tecnica/acustico}
\input{capitulos/tecnica/unidad}
